委內瑞拉五步走向經濟崩盤

委內瑞拉五步走向經濟崩盤
（中國金融學者 賀江兵） - 賀江兵

一個國家只要完成以下五步，只有崩潰和變革，無論曾經有多麼強大與富庶。委內瑞拉石油儲量比沙特多，土地肥沃礦產多樣海洋資源豐富，曾是南美最富裕的國家之一，由於推行社會主義、計劃經濟、修憲獨裁成功成為美國敵人遭制裁後，只能印鈔彌補財政，走完了崩潰五步之路。

第一步，左傾社會主義。41年前，中國大陸進行了一場關於真理標準的大討論，「實踐是檢驗真理的唯一標準」成為最大贏家，按照當時官方意思，實踐不僅是檢驗真理的標準，而且是「唯一標準」。社會主義在前蘇聯、東歐、南美、東亞和東南亞等進行了廣泛的實驗，均以失敗告終，偶有所謂的「成功」者也是在放棄社會主義或者執行了修正主義路線才勉強取得的。按照41年前黨媒的唯一標準，社會主義不僅不是真理，還是失敗的。

委內瑞拉只是在為這一失敗者名單上增加了一個案例而已。1999年初，大選上任成為總統的查韋斯一改過去在外交上親美傳統，並對委內瑞拉進行了社會主義改造，他為委國走向今日的崩盤打下了堅實的、不可逆轉的政治基礎。

第二步，計劃經濟與國進民退。查韋斯上台後一反過去的國退民進改成國進民退，要修建200萬套住房，和加強免費教育與醫療等，由於國企的官僚壟斷極其容易產生腐敗、低效等，查韋斯時期已經完成了委國崩盤的經濟基礎。

第三步，修憲成為愚蠢的獨裁者。委內瑞拉的石油收入在1998年時是140億美元，到2006年時達到400億美元，以人均計算，是每人收入13,000美元，在南美屬於富國。當年查韋斯被譽為是有油的卡斯楚，被認定為拉美左翼領導人的明日之星，甚至被視為是卡斯楚的接班人，成為新時代反美鬥士。

查韋斯上任之初就迫不及待的修改憲法，把總統的任期從五年增加到六年，後來再次修憲成為「終身總統」。我十分喜歡專欄作家李怡的這段話：愚蠢不是智商問題，而是道德缺陷。人類的智商一般不會相差太遠，但過度高估自己、自我膨脹、妄自尊大、輕視對手，尤其是「一闊臉就變」，過早暴露強國嘴臉，這種道德缺陷就一定會使人做出蠢事。

如果查韋斯的愚蠢是改變體制造成的，那麼他指定的繼承者馬杜羅完全有機會扭轉敗局：只需要恢復民主憲政和修復對美關係一切都會變好，馬杜羅的蠢就屬於智商和道德雙重缺陷了。

印鈔補財赤終致危機

第四步，爭當美國敵人，遭美國制裁。完成上述三步，無論這個國家元首和國民是否願意都已經成為美國的敵人了。美國啟動金融霸權可直接在經濟上讓外向型經濟體崩盤，現在，美國凍結了外國與委內瑞拉石油交易；美國務院通知了美聯儲「前總統馬杜羅」的央行不再是該國央行；英倫銀行拒絕委國央行的提取黃金請求。與美國為敵的國家大致只有兩種結果：要麼，獨裁分子不得好死，比如卡達菲、薩達姆等；要麼這國國民遭受嚴重的災難，比如津巴布韋、朝鮮等，遭受災難的委內瑞拉是正在發生的例證。

第五步，最後關鍵的是——貨幣大放水。

完成上述四步後，基本都會出現經濟危機，獨裁極權體制下，執政者只會殺雞取卵，在整垮民企、趕跑外資後，腐敗的國企只能虧損，即便在委內瑞拉這種富庶之國依然會崩潰。

貨幣發行就其性質來說，可以分為經濟發行和財政發行。經濟發行是為了滿足商品流通的需要而發行的貨幣。財政發行是為彌補財政赤字而發行的貨幣。通常所說的印鈔的錨就是社會商品總量價格和貨幣流通速度之比；美元黃金為錨說都有局限性，真正的錨是社會對貨幣的真實總需求而已。印鈔彌補財政是經濟崩潰的開始。

馬杜羅上台後用印鈔彌補赤字導致去年物價上漲一萬倍，今年十萬倍的惡性通脹是引發社會危機的誘因。美國對於完成上述前四步的國家各自準備好了不同的套餐：總有一款適合你。

賀江兵
中國金融學者

下一則
下一則
對香港拿起法律武器 (古德明)

中共中左3樣